\newpage
\subsection{Качение}
\label{rolling}
\paragraph{Условие}
       Условие приведено на \page{rolling-task}. Упрощённое условие приведено на  \page{rolling-simple-task}. Необходимо проверить, является ли движение шарика по наклонной плоскости равноускоренным, и найти, какая доля потенциальной энергии переходит в энергию вращения.    
\paragraph{Разбалловка}
       Разбалловка приведена на \page{rolling-marks}.
    
\paragraph{Методика}
        \begin{wrapfigure}[4]{r}{0.2\textwidth}
              \vspace{-7ex}
              \begin{center}
                    \input{pics/rolling.tex}
              \end{center}
        \end{wrapfigure}
Чтобы проверить, является ли движение равноускоренным, нужно зафиксировать угол наклона (т.е. высоту наклонной плоскости) и скатывать шарик с разных точек, измеряя время скатывания и длину пути.  Если движение равноускоренное, то $L = \dfrac{a t^2}{2}$, а значит график $L = f\big(t^2)$ должен быть линеен. Время скатывания для каждой точки стоит измерять многократно и усреднять.
\bigskip

После того как получено, что движение равноускоренное, можно определять ускорение, скатывая шарик с одного и того же места на наклонной плоскости при разном угле наклона. Тогда шарик всегда проходит расстояние $L$, его ускорение $a = \dfrac{2L}{t^2} \sim \dfrac{1}{t^2}$. Таким образом график $h = f\(\frac{1}{t^2}\)$, который предлагается строить в условии, отражает зависимость ускорения от высоты с точностью до константы.
\bigskip

Пусть во вращение уходит доля $\eta$ от потенциальной энергии, а диссипация энерии мала. Тогда:
$$
mgh = \frac{mV^2}{2} + E_{rot} = \frac{mV^2}{2} + \eta \cdot mgh
$$
$$
(1-\eta)\cdot gh = \frac{V^2}{2} = \frac{(at)^2}{2} = \frac{\(\frac{2L}{t}\)^2}{2} = \frac{2L^2}{t^2}
$$
$$
\text{Итого:~} h = \frac{2L^2}{g(1-\eta)}\cdot\frac{1}{t^2}
$$

Таким образом если график $h = f\(\dfrac{1}{t^2}\)$ линеен (а он должен быть линеен при не очень больших углах наклона, до тех пор, пока не начинается проскальзывание) и его коэффициент наклона равен $\varkappa$, то:
$$
\varkappa = \frac{2L^2}{g(1-\eta)} ~~~\Longrightarrow~~~ \boxed{\eta = 1 - \frac{2L^2}{g\cdot \varkappa}}
$$

\paragraph{Тестирование решения}
Сам я методику не тестировал, но были несколько человек, которые успели честно сделать все пункты из полного задания, даже посчитать коэффициент наклона последнего графика, но не успели понять, что с этим дальше делать. Один из них (Лёня Тигин) посчитал ответ ($\eta$) после того, как сдал отчёт, когда я рассказал как это делается. У него получилось что-то адекватное, около $20\%$ (к сожалению, не помню точно). 

Это адекватно, так как эта доля энергии может быть рассчитана теоретически:
$$
mgh = E_{tr} + E_{rot} = \frac{mV^2}{2} + \frac{I\omega^2}{2},~~~\omega = \frac{V}{r},~~~I = \frac25 mr^2
$$ $$
E_{rot} = \frac{I\omega^2}{2} = \frac{\frac25 mr^2 \cdot (V/r)^2}{2} = \frac{mV^2}{5} = 0,2 \cdot mV^2
$$ $$
 mgh = \frac{mV^2}{2} + E_{rot} = 0,5 \cdot mV^2 + 0,2 \cdot mV^2 = 0,7 \cdot mV^2
$$ $$
\text{Итого:~} \eta = \frac{E_{rot}}{mgh} = \frac27 \approx 0,29~(29\%)
$$

\paragraph{Комментарии} 
Содержательный комментарий от Ани: 
\begin{quote} \it Очень важно в этом эксперименте обратить внимание на обработку линейной зависимости. По теории, прямые на обоих графиках должны уходить в 0. На практике же они уходят совсем не в 0, и тут есть два варианта: зависимость линейная или параболическая. Если линейная, то присутствует систематическая погрешность измерения длин~--- для нахождения углового коэффициента \textbf{не надо} уводить прямую в 0. Если параболическая~--- это, скорее всего, запаздывание в измерении времени. С этим лучше бороться многократным измерением времени для одной и той же точки.
\end{quote}
\bigskip

Оборудование: я давал детям металлические шарики; Аня в 2017-м давала каучуковые. Разница видимо невелика, просто я решил, что у каучуковых наверное будут больше потери на трение качения. Гайка с ниткой в условии даны, чтобы можно было сделать отвес для удобства измерения высоты. Но может это и лишнее, кажется никто не пользовался. Пластилин, скотч, нитки~--- для различных вариантов фиксации наклонной плоскости. В принципе это возможно, но, на мой взгляд, неудобно; я бы советовал в следующем году всё же по возможности раздать штативы.
\bigskip

График $h(1/t^2)$ может получиться нелинейным, если уйти в область больших углов, где начинается проскальзывание. Это, видимо, удалось Ксюше Петуховой: у неё последняя точка сильно уходила с прямой вниз.
\bigskip

В разбалловке есть ошибка при расстановке ворот. Посчитав теоретические 29\%, я решил, что если ещё часть потенциальной энергии теряется на трении и на вращение приходится 2/7 от остатка, то реальная доля энергии, переходящей во вращение должна быть меньше 29\%. Поэтому и ворота расставил асимметрично, с отклонением вниз от 29\% больше, чем вверх.

Позже я понял, что экспериментально здесь измеряется на самом деле не доля энергии, приходящаяся на вращение, а доля энергии, не переходящая в энергию поступательного движения. А значит если часть энергии диссипирует, то эта часть будет и в числителе, и в знаменателе, и, таки образом, экспериментальный ответ должен быть больше 29\%, а не меньше. Так что ворота стоит поправить.
\bigskip

В условии слишком явно написано что делать и какие графики строить, в результате чего нашлись дети, которые просто действовали по инструкции, не разобравшись, почему им нужны именно эти графики. Стоит что-нибудь вписать в условие, или просто устно говорить, что, мол, подумайте, почему вам предлагается действовать именно так.
\bigskip

Эксперимент в полной версии практически нереально успеть сделать за отведённое время, поэтому когда в сильной группе никто не справился~--- для 2-й и 3-й группы было составлено упрощённое условие(\page{rolling-simple-task}). При этом всем предлагалось проверить равноускоренность для одного угла, после чего, если всё получилось адекватно и осталось время~--- взять бонусом полную версию эксперимента, а если времени осталось мало~--- просто попробовать повторить для других углов.

Полную версию во 2-й и 3-й группах никто брать не стал, а сам по себе эксперимент в упрощённом виде стал скучноват. И уж точно скучно повторять проверку равноускоренности для других углов. Так что нужно переделывать упрощённую версию. Например, можно оставить в ней только вторую часть, а не только первую. То есть сказать как данность, что движение равноускоренное, и попросить найти долю энергии~$\eta$. Если это слишком просто~--- можно дополнительно попросить определить угол, при котором начинается проскальзывание, сказав, что до проскальзывания $\eta = \const$, а дальше~--- нет.